\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}	
\graphicspath{{images/}}
\usepackage{parskip}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{vmargin}
\usepackage{setspace}
\setmarginsrb{3 cm}{2.5 cm}{3 cm}{2.5 cm}{1 cm}{1.5 cm}{1 cm}{1.5 cm}
\author{Ulises Castro Feria}
\title{Efectos de los videojuegos en los niños}
\date{\today}											% Date

\makeatletter
\let\thetitle\@title
\let\theauthor\@author
\let\thedate\@date
\makeatother

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{\theauthor}
\lhead{\thetitle}
\cfoot{\thepage}

\begin{document}
\begin{titlepage}	
	\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % Defines a new command for the horizontal lines, change thickness here
	\center % Center everything on the page
	%	HEADING SECTIONS
	\centering
	\vspace*{0.1 cm}
	\textsc{\Large{\textbf{TECNOLÓGICO NACIONAL DE MÉXICO} }}\\[1.5cm]
	\textsc{\Large{\textbf{INSTITUTO TECNOLÓGICO DE TIJUANA}} }\\[1.5cm]
	\textsc{\Large SEMESTRE ENERO-JULIO 2016}\\[1cm]
	\textsc{\Large ING. EN SISTEMAS COMPUTACIONALES}\\[1cm] % Major heading such as course name
	\textsc{\large TALLER DE INVESTIGACIÓN 1 ACA-0909-SC2A }\\[1cm] % Minor heading such as course title
	%	TITLE SECTION

	\rule{\linewidth}{0.2 mm} \\[0.4 cm]
	{{ \Large\bfseries {EFECTOS DE LOS VIDEOJUEGOS EN LOS NIÑOS}} }\\[0.2cm] % Title of your document
	\rule{\linewidth}{0.2 mm} \\[1.5 cm]

	%	AUTHOR SECTION

	\begin{minipage}{0.4\textwidth}
		\begin{flushleft} \large
			\emph{\textbf{Autor: }}\\
			Ulises Castro Feria  % Your name
			15211280
		\end{flushleft}
	\end{minipage}
	~
	\begin{minipage}{0.4\textwidth}
		\begin{flushright} \large
			\emph{\textbf{Profesor:}} \\
			M.C. Jose Christrian Romero Hernandez % Supervisor's Name
		\end{flushright}
	\end{minipage}\\[2cm]
	
	% If you don't want a supervisor, uncomment the two lines below and remove the section above
	%\Large \emph{Author:}\\
	%John \textsc{Smith}\\[3cm] % Your name
	
	%----------------------------------------------------------------------------------------
	%	DATE SECTION
	%----------------------------------------------------------------------------------------
	
	{\large \today}\\[2cm] % Date, change the \today to a set date if you want to be precise
	
	%----------------------------------------------------------------------------------------
	%	LOGO SECTION
	%----------------------------------------------------------------------------------------
	
	%----------------------------------------------------------------------------------------
	
	\vfill % Fill the rest of the page with whitespace
	
\end{titlepage}
\tableofcontents
\pagebreak
\section{Resumen}
\onehalfspacing
		Desde su aparición en los años 70, los posibles efectos psicosociales de los videojuegos, positivos o negativos, han sido objeto de una considerable polémica.
		La mayoría de los argumentos en uno u otro sentido se han basado más en opiniones personales y prejuicios que en los datos de investigación.\\
		
		Los videojuegos forman una parte importante en la vida de las generaciones más jóvenes y son buena parte de las actividades recreativas de los hogares. Diversos estudios revelan que los niños son capaces de desarrollar habilidades mentales que favorecen el razonamiento activo. Entre estos estímulos que facilitan su aprendizaje hay varios tipos de videojuegos que han sido desarrollados para fines particulares. Sin embargo, en años recientes han surgido algunos videojuegos que fomentan altos niveles de violencia explícita y sexo, y han creado adicción entre los niños de corta edad, ya que no existe regulación de su venta en muchos de ellos, por lo que sería recomendable que los padres sean quienes conozcan y se familiaricen con los videojuegos que son adecuados, lo que les permitirá saber si el videojuego es adecuado para la edad de sus hijos y, a la par, sean ellos quienes restrinjan el tiempo de juego.
	
	\vfill
	\section{Introducción}
	\onehalfspacing
	La aparición de los videojuegos como forma de 
	entretenimiento de niños y adolescentes ha suscitado una gran polémica y preocupación acerca de las posibles consecuencias negativas que pudieran tener sobre el desarrollo y la conducta de aquellos que los utilizan con regularidad.\\
	Los videojuegos son una de las tres principales causas de violencia familiar, junto con la televisión y los problemas económicos. (Charles Everett Koop, Cirujano General de los Estados Unidos, 10 de noviembre de 1982, en una conferencia en la Universidad de Pittsburg; citado en Meinel, 1983.\cite{efecto01}
	
	Desde su nacimiento, los videojuegos han venido rodeados de la controversia propia de cualquier fenómeno sociocultural incipiente e impactante, apareciendo los primeros trabajos acerca de sus efectos sobre los jugadores al mismo tiempo que se ponían de manifiesto las primeras críticas.\cite{adolecent02}
	
	Los primeros estudios científicos sobre las implicaciones psicosociales de los videojuegos comenzaron a publicarse a principios de la década de los 80, y además de aspectos presumiblemente psicopatológicos, abarcaban áreas como la personalidad, la salud o la coordinación óculo-manual. Se trataba por lo general de estudios a pequeña escala, de carácter parcial y sujetos a interpretaciones, pero la conclusión general extraída de la conferencia organizada por la Universidad de Harvard en 1983 parecía enfatizar los aspectos positivos, más que los negativos. Estas conclusiones, unidas a la crisis de la industria de los videojuegos de ese mismo año, motivaron un descenso en el interés científico por este ámbito.\cite{efecto01}\\	
	\section{Justificación}
	El propósito de este trabajo será presentar información acerca de los efectos del uso de los videojuegos en aspectos de la vida social de niños y adolescentes, así como posibles efectos psicológicos y fisiológicos generales. Se ha encontrado que la industria de los videojuegos es multimillonaria, y a pesar de que los videojuegos son populares en todo el mundo, la investigación científica sistemática es escasa y a veces, contradictoria. En algunos estudios se asocia el exceso de juego con efectos sociales y psicológicos negativos, como el aislamiento y la agresividad; mientras que en otros se asocia con el aprendizaje y reaprendizaje motor y la tenacidad para enfrentar situaciones de la vida real.
	\section{Objetivos generales}
	El objetivo de realizar esta investigación es conocer e informar sobre los efectos (positivos y negativos) que produce en los niños el uso de los videojuegos a temprana edad. Se analizará la relación entre los argumentos positivos como negativos para determinar el impacto que tienen sobre las actividades diarias de sus usuarios. 
	Analizar las causas del porque los niños prefieren jugar videojuegos a otra actividad recreativa
	
	\subsection{Objetivos específicos}
	\begin{itemize}
		\item Mostrar la importancia de regular el uso de los videojuegos en niños menores
		\item Analizar las consecuencias de jugar videojuegos en los usuarios
		\item Analizar el impacto que tienen los videojuegos en el entorno familiar de los niños
		\item Analizar el impacto de los videojuegos en el estudio
		\item Analizar el impacto de los videojuegos en el entorno social de usuario
		\item Analizar la clasificacion de los videojuegos
		\item Analizar las causas que conllevan a la adquisición de videojuegos
		
	\end{itemize}
	\vfill
	\section{Desarrollo}
	\subsection{El juego en los niños}
	\onehalfspacing
	Estes y Mechikoff (1999), han definido el verbo jugar, como una serie de actividades de ocio que se realizan de forma voluntaria, para diversión, y que es creativo y no tiene límites o reglas. Por su parte, los juegos son actividades que tienen una serie de reglas, en los que hay ganadores y perdedores y que tienden a ser específicos de acuerdo a la estructura del juego (e.g., coordinación ojo-mano) (Pellegrini, 2010). Las investigaciones apoyan el papel fundamental que el juego posee en el desarrollo socioemocional, cognitivo y físico del niño, así como en la regulación de las emociones, el fortalecimiento de las relaciones sociales con los miembros de su familia y amigos, en la atención, en la resolución de problemas, en la creatividad y en el desarrollo de destrezas motoras gruesas y finas, así como en su salud en general (Chacón Araya, 2005; Scarlett, Naudeau, Ponte, y Salonius-Pasternak, 2004).\cite{efectspyfs03}
	\subsection{El videojuego}
	\onehalfspacing	
	Un videojuego es un programa informático en el que el usuario o jugador mantiene una interacción a través de imágenes que aparecen en un dispositivo que posee una pantalla que puede variar de tamaño. Como todo juego, posee reglas y un sistema de recompensa, de manera que existe un estímulo implícito para intentar ganar. En un videojuego se puede competir contra la propia máquina (i.e., software o programa de la máquina) o contra otros adversarios. 
	Un videojuego puede ser controlado únicamente por los dedos, en una interacción óculo manual, o con ayuda de otras partes del cuerpo (e.g., juegos de bailes) u otros instrumentos adicionales (e.g., guitarra, rifle, pistola). Actualmente, se desarrollan videojuegos que pueden ser activados por la voz o el movimiento, por lo que no es necesario el uso de otros accesorios.\cite{efectspyfs03}
	\subsection{Clasificación de los videojuegos}
	\onehalfspacing
	Existe un sistema de clasificación de los juegos de acuerdo con su contenido y que de alguna forma nos permite conocer el público al que supuestamente están dirigidos, así como los posibles riesgos de su utilización (Entertainment Software Rating Board). Esta clasificación se realiza por medio de letras de la siguiente manera:\cite{videogvyp04}
	
\begin{enumerate}
	\onehalfspacing
	\item 	EC (early childhood): son videojuegos con contenidos temáticos para niños de 3 años. No contiene material que los padres puedan considerar inapropiado.
	
	\item   E (everyone): son videojuegos para niños de 6 años. Estos juegos presentan dibujos animados y fantasías, violencia muy moderada y uso poco frecuente de lenguaje moderado.
	
	\item   E10+ (everyone 10+): son videojuegos con contenidos temáticos para niños de 10 años. Estos juegos presentan más dibujos animados, fantasías y violencia moderada, uso frecuente de lenguaje moderado y temas mínimamente sugestivos.
	
	\item T (teen): son videojuegos con contenidos temáticos para niños, preadolescentes y adolescentes de 13 años. Los videojuegos en esta categoría pueden contener violencia, temas sugestivos, humor crudo, alguna sangre, simulación de apuestas, y uso poco frecuente de lenguaje fuerte.
	
	\item M (mature): son videojuegos con contenidos temáticos adolescentes de 17 años. Los videojuegos en esta categoría pueden presentar violencia intensa, imágenes sangrientas, contenido sexual, y lenguaje fuerte.
	
	\item AO (adults only): son videojuegos con contenidos temáticos sólo para personas de 18 años. Los videojuegos en esta categoría pueden presentar escenas prolongadas de violencia intensa y contenido sexual gráfico explícito y desnudez
	
	\item RP (rating pending): significa que el videojuego no ha sido clasificado aún.
\end{enumerate}			

	\subsection{Videojuegos pasivos y activos}
	\onehalfspacing
\textbf{	Los videojuegos pasivos} involucran básicamente el uso de la coordinación óculo manual para interactuar con el dispositivo electrónico. Estos juegos generalmente se utilizan en una posición pasiva (e.g., la persona sentada en un sillón) y con pocos movimientos del cuerpo. Son los juegos que más críticas reciben porque promueven el sedentarismo y el consumo de alimentos de poco valor nutritivo. \\
	Por su parte, \textbf{los videojuegos activos} son juegos electrónicos que les permiten a los jugadores interactuar físicamente utilizando sus manos, brazos, piernas o el cuerpo completo, con imágenes que aparecen en una pantalla o dispositivo de salida. El éxito en el juego depende, entre otros factores, del movimiento que se realice frente a una cámara, un sensor infrarrojo, un láser, una alfombra sensible a la presión o un ergómetro modificado (Foley y Maddison, 2010).\cite{efectlpap05}
	
	\subsection{Efectos sociales}
	\onehalfspacing
	Se han descrito algunos de los efectos sociales negativos del uso de videojuegos, como por ejemplo, una relación afectiva débil con los padres y personas de su misma edad, o incluso el reforzamiento de estereotipos sociales de tipo racial o sexual (Dickerman, Christensen, y Kerl-McClain, 2008).\\ 	
	En niños de edad preescolar (i.e., jardín de infantes o kindergarten), se ha observado que cuando utilizan videojuegos no les permite desarrollar importantes destrezas sociales debido a que la naturaleza de los videojuegos no les estimula a tener interacciones significativas con otros niños y porque los juegos los distraen, por lo que el efecto en la socialización es perjudicial (Bacigalupa, 2005).\\
	En adolescentes, se ha encontrado que aquellos entre 14 y 19 años de edad que pasan más tiempo frente a una pantalla (e.g., ordenador, T.V., videojuegos), son menos sociables y unidos a sus padres y personas de edades similares (Cummings, y Vandewater, 2007; Richards, McGee, Williams, Welch, y Hancox, 2010).\cite{efctalpap06}.
	\subsection{Efectos negativos}
	\subsubsection{Adicción}
	\onehalfspacing
	Una de las críticas más habituales a los videojuegos es la que hace referencia a su supuesto potencial adictivo. A partir de la observación de jóvenes que les dedican una parte importante de su tiempo y que centran sus relaciones sociales en torno a ellos, no falta quien habla de "enganche" y "adicción", en claro paralelismo a la dependencia de sustancias. Los propios aficionados e incluso la publicidad no dudan en recurrir a tales términos, conscientes del atractivo que generan.
	Por otra parte, se ha demostrado y es una experiencia común que cuando los usuarios reciben un nuevo videojuego, pasan mucho tiempo al principio jugando con él, y poco a poco ese tiempo va disminuyendo, lo que ha sido considerado como una prueba de la ausencia de la tolerancia característica de muchas dependencias.\cite{efecpsovg07}
	\subsubsection{Agresividad}
	\onehalfspacing
	Otra de las principales críticas en contra de los videojuegos sostiene su elevado potencial como inductores de conductas violentas y agresivas entre los usuarios.\\
	En ocasiones, además, el análisis superficial de algunos juegos ha dado lugar a duras críticas por la violencia y la agresión que muestran, en tanto que análisis más exhaustivos revelan que la acción que en ellos se muestra implica diferentes "esferas" de comunicación, con discursos tanto competitivos como cooperativos.\\  
	No obstante, todo lo dicho, es preciso reconocer que, aun no siendo un hecho generalizado, numerosos juegos sí que exhiben niveles de violencia y agresividad que inducen a preocupación. En algunos casos, además, el contenido violento de los juegos no se limita a agresiones físicas más o menos espectaculares, sino que entra en el terreno ideológico.\cite{efecpsovg07}
	\subsubsection{Aislamiento social}
	\onehalfspacing
	Hay quien ha criticado el supuesto potencial de los videojuegos para convertir al jugador en un ser aislado. Se argumenta que la actividad de juego es eminentemente solitaria, que el individuo se aleja de sus amistades y reduce las interacciones, haciéndose menos sociable y poniendo en riesgo sus habilidades sociales.\\
	Además, en lo que respecta a la conducta de uso de videojuegos y sus implicaciones sobre las relaciones sociales del niño en el ámbito familiar parecen influir factores como las actitudes generales hacia los medios, los hábitos culturales acerca del grado de privacidad que se le permite a un niño en su domicilio, las distribuciones espaciales dependientes del espacio disponible en la casa.\cite{efecpsovg07}
	\subsubsection{Rendimiento escolar}
	\onehalfspacing
	Otra de las principales críticas que se han realizado a los videojuegos consiste en sus presuntos efectos negativos sobre el rendimiento escolar del jugador, debidos al absentismo y a un posible desplazamiento del tiempo de estudio y de la realización de tareas escolares en el propio domicilio.\\	
	Sin embargo, no se posee ningún dato que permita hablar de causalidad y, en ese caso, de direccionalidad de la misma. Es decir, a la luz de los resultados resulta tan válido deducir que los videojuegos causan peores calificaciones debido a sus efectos sobre la asistencia a clase y la realización de tareas, como argumentar que los alumnos con peores calificaciones y con peor seguimiento de las tareas educativas, por el motivo que sea, tienden a jugar más a los videojuegos que aquellos con mejor rendimiento escolar.\cite{efecpsovg07}
	\subsection{Efectos positivos}
	\subsubsection{Entrenamiento y mejora de habilidades}
	\onehalfspacing
	En los últimos años, numerosas investigaciones han planteado la relación entre el uso de videojuegos y un mejor desempeño en diversas tareas cognitivas.\\ 
	Por un lado, mediante procedimientos correlacionales se ha comparado la ejecución de jugadores habituales o frecuentes, y de no jugadores. Con este procedimiento, se ha informado de que el uso habitual de videojuegos se asocia a una mejor ejecución en pruebas de atención visual, más eficiencia en el cambio de tareas, menor tiempo de reacción en tareas de búsqueda visual, menor tiempo de reacción en discriminación de forma/color, y más eficacia en el seguimiento de objetivos múltiples.\cite{efecpsovg07}
	\subsubsection{Utilidades terapéuticas}
	\onehalfspacing
	Una línea de creciente importancia es la que plantea la utilidad de los videojuegos como tratamiento o como apoyo al tratamiento de diversos problemas médicos y/o psicológicos. En este sentido, se ha demostrado la utilidad terapéutica de los videojuegos en numerosos campos, incluyendo la fisioterapia con lesiones en los brazos; incremento de las interacciones sociales entre niños autistas y no autistas; incremento del auto-concepto, el auto-control y la auto-estima; enseñanza de habilidades de ocio a sujetos con discapacidades físicas o psíquicas; distracción cognitivo-atencional en el control del dolor o de la náusea condicionada; rehabilitación cognitiva de pacientes con dificultades en la atención.\cite{efctvgjv08}
	\subsubsection{Uso como medio didáctico}
	\onehalfspacing
	Los videojuegos poseen un notable potencial educativo, ya que permiten combinar el tradicional objetivo lúdico de este medio con una función pedagógica. El contexto lúdico y el contacto con el hardware informático fomentan y mantienen el interés y la motivación del niño, lo que a su vez puede facilitar la puesta en práctica de estrategias de aprendizaje más activas dirigidas a la consecución de la meta.\\
	En resumen, muchas de las características de los videojuegos parecen ser especialmente útiles para promover el aprendizaje de contenidos, procedimientos y actitudes, superando algunas de las limitaciones del aprendizaje basado en métodos tradicionales. Ésta es una potencialidad que admiten incluso los mayores críticos de los videojuegos pero que, paradójicamente, no ha sido suficientemente avalada por datos de investigación.\cite{efctvgjv08}
	\section{Sugerencias}
	\onehalfspacing
	A la hora de jugar es importante que el padre juegue con el hijo, de hecho lo ideal es que el padre lo juegue primero que el niño y se familiarice y considere si es apropiado.\\
	El padre debe establecer un puente de comunicación con sus hijos donde lo deben ver como autoridad, respetarlo y obedecerlo, pero también verlo como un amigo con el que pueden externan sus inquietudes y tocar temas que pueden ser de importancia como un videojuego, porque éste puede normar la conducta.\\
	Es bueno también que el padre establezca reglas claras sobre el tiempo que se va a dedicar a jugar, ya sea dentro o fuera del hogar, para que los niños se sujeten a esos horarios, aprendan a tener una disciplina en el manejo de los videojuegos. Esta disciplina sirve para hacer entender al niño que primero están sus responsabilidades en la casa, en los trabajos escolares, para que el niño entienda que primero es el trabajo y luego la diversión y sea responsable.\cite{lnvgjv09}\\	
	Otra sugerencia es estimular al niño a que participe en otras actividades, como la convivencia familiar, ir a un parque, jugar, practicar algún deporte, salir a comprar un helado, a dar un paseo, esto es importante para que el niño no se ensimisme u obsesione por el videojuego.\cite{ceypeueoa10}
	
	\section{Conclusión}
	\onehalfspacing
	Los videojuegos han adquirido un papel importante en el entretenimiento de millones de niños.
	Obtener beneficios de los videojuegos requiere un poco de preocupación y conocimiento del contenido de éstos, pues se debe enseñar a los niños a ver los videojuegos con un sentido crítico para permitirles distinguir entre la realidad y la ficción
	es necesario estar informado de los mensajes y contenido de los videojuegos, como también de aquella información que pueda ser accesible a los niños: sea por la televisión, el radio o la internet, teniendo siempre presente que estas vías de comunicación pueden ser de utilidad para los niños, a su vez puede proporcionarles alguna noticia que por su edad aún no puedan asimilar; es decir, el internet y los videojuegos pueden distorsionar las respuestas conductuales de los niños, o bien, servir en su aprendizaje
	
\newpage
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bibfile}

\end{document}